---
title: Introdução Ao Fate - Parte 3 - Façanhas
subheadline: Uma Introdução ao Fate 
date: 2019-01-19 14:24:00 +0200
layout: post
categories:
 - RPG
tags:
 - Fate
 - Fate Core
 - Fate-Core
 - Artigos
 - Dungeon Geek
 - Introdução ao Fate
 - introducao-ao-fate
order: 3 
header: no
---

> Publicado Originalmente no Site da [Dungeon Geek](https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-facanhas)



Vamos continuar falando dos pontos mais importantes do Fate. No caso, já falamos de duas coisas muito importantes: [Aspectos][dgw-aspectos], onde discutimos como eles definem o personagem e o mundo e [Perícias, Abordagens][dgw-pericias] ou outras formas de medir-se a proficiência do personagem.

Vamos então agora para outro elemento muito importante em um personagem de Fate, que são as _Façanhas_.

Façanhas podem ser definidas, de maneira geral, como as coisas excepcionais que o personagem pode fazer. De fato, a [definição de Façanhas][definicao-facanha] dentro do texto do Fate Básico diz o seguinte:

> _"Uma façanha é um traço especial do seu personagem que muda a forma como uma perícia funciona. Uma façanha é algo especial, uma forma privilegiada de um personagem usar uma perícia de maneira única, o que é bastante comum em vários cenários – treinamento especial, talentos excepcionais, a marca do destino, alterações genéticas, poderes natos e uma miríade de outras razões podem explicar o porquê de algumas pessoas serem melhores em suas perícias do que outros."_
 
Veja que ele menciona o fato de que ele _**muda como uma perícia funciona**_. Isso é o padrão do Fate, mas esse padrão pode ser alterado conforme a necessidade, em especial se você lembrar que, como dissemos nas perícias, as perícias não são fundamentais, desde que você tenha como mensurar a competência do Personagem.

Mas, ainda assim, as perícias são muito usadas em Fate, então é muito comum essa concepção de como uma Façanha funciona.

## Construindo Façanhas

Diferentemente de outros jogos, jogos baseados em Fate dificilmente trazem listas de Façanhas, e mesmo quando isso ocorre, elas não são consideradas finais ou exaustivas, mas sim _sugestões_ de Façanhas. Isso porque as Façanhas no Fate possuem fórmulas razoavelmente simples de serem construídas.

Em Fate Acelerado é [apresentada][fae-facanhas] as duas variações mais comuns de Façanhas em Fate:

+ O personagem recebe +2 em alguma ação usando perícia/abordagem em certas circunstâncias;
+ O personagem, uma vez por sessão, pode realizar algo completamente fora do normal;

Esses exemplos são tão comuns que boa parte das Façanhas descritas no _Fate Básico_ seguem esse padrão, ainda que o modifique aqui ou alí. Isso é tão prático que você pode seguir essa fórmula padrão para criar suas próprias Façanhas. Por exemplo:

> + __*Sempre rir:*__ +2 para _Superar_ reações potencialmente hostis usando _Ofícios_ problemas quando uma pessoa estiver para baixo, de mal humor, ou de outra maneira em um estado psíquico alterado;[^1]

Perceba que ela segue a fórmula descrita anteriormente: ela oferece +2 _**QUANDO**_ usar uma ação de _Superar_ **_USANDO_** a perícia de _Ofícios_ _**EM UM MOMENTO**_ onde reações potencialmente hostis puderem ocorrer contra o personagem.

Isso demonstra que ele tem a capacidade de fazer os outros rirem dos problemas e com isso fazer com que as pessoas não fiquem tão hostis a ele.

A segunda fóruma é mais interessante para habilidades incomuns. Uma comparação interessante seria compará-la aos poderes concedidos a certas classes em D&D, como no caso da Expulsão de Mortos-Vivos. Um exemplo interessante pode ser:

> + __*Armadura Transcedental:*__ _uma vez por sessão_, pode convocar uma _Armadura Transcedental_ e vestí-la para _Defender-se_ de Ataques Físicos usando _Vontade_ ao invés de _Vigor_
 
Esse exemplo mostra também outras alternativas sobre o que fazer com uma Façanha, que seria substituir uma perícia por outra em determinadas situações especíicas.

Existe toda uma gama de maneiras de criar-se Façanhas, e uma boa forma de entender-se como elas funcionam é lendo os exemplos no Fate Básico. Inclusive, uma forma interessante de recriá-las é usando as mesmas e apenas modificando-as levemente conforme a necessidade.

Por exemplo, imagine um Escolástico da Corte que conheça muito sobre as agremiações, guildas e casas em um cenário de fantasia medieval, a ponto de poder lembrar-se, baseado em seus estudos, informações sobre as mesmas, ao ponto de trazer tais informações como Aspectos para o jogo. Existe uma façanha similar a isso dentro da perícia [Investigar][facanhas-investigar], chamada _O Poder da Dedução_. Mas nosso personagem tem uma perícia de _Conhecimentos_ alta... Como fazer?

Simples:

> _**Estudioso das Casas Nobres:**_ _Uma vez por sessão_, ao observar os brasões de armas ou símbolos de uma guilda, sociedade ou casa nobre você pode gastar alguns minutos de observação para realizar uma rolagem especial de _Conhecimentos_, representando seus estudos sobre as mesmas. Para cada tensão que conseguir nessa rolagem você descobre ou cria um aspectosobre o alvo, mas pode invocar apenas um deles gratuitamente.

Se você observar bem... A redação dessa nova façanha é praticamente idêntica à de _O Poder da Dedução_: de fato, elas são basicamente iguais, à exceção de detalhes, como o fato de que _Poder da Dedução_ usa Pontos de Destino e pode ser usada uma vez por cena.

## Façanhas como Equipamentos

Façanhas não precisam representar necessariamente algum tipo de treinamento especial. Na prática, Façanhas podem ser qualquer coisa que altere como você usa uma perícia. 

Fate sofre do que podemos chamar de _Efeito 3D&T_: como em muitos RPGs narrativistas, exceto se dito de outra forma, pouco interessa o tipo de equipamento que você possui para usar suas perícias. Na prática, parte-se da premissa que você tem o que você precisa para fazer suas ações, exceto  quando dito em contrário.

Uma das formas que você pode colocar equipamentos como vantagens são por meio das _Façanhas_. Um exemplo bem básico:

> _**Smartphone topo-de-linha:**_ você pode utilizar seu Smartphone receber +2 ao  _Criar Vantagens_ com _Conhecimentos_ relacionados a obter ou processar informações de uma cena de crime usando _Conhecimentos_

Perceba que essa Façanha permite que o personagem tenha um _Smartphone_ acima do normal para o cenário: mesmo em um cenário moderno, onde todo mundo possui um _smartphone_, seu _Smartphone topo de Linha_ possui mais recursos tecnológicos que permitem que você use ele para obter informações (fotos, por exemplo) ou processe informações (Google) usando Conhecimentos.

Mas o que fazer quando o personagem apelar?

Bem... Primeiramente, se ele colocou na ficha, ele que usar, então você não deveria o impedir...

Dito isso...

Lembre-se que _**Aspectos São Verdades no Cenário**_: você sempre pode estabelecer que onde os personagens estão eles estão _**Sem Sinal**_ ou que, no último teste que o personagem falhou e pediu Sucesso a Custo, ele descobriu que, logo após obter a informação, o _Smartphone_ ficou _**Sem Bateria**_.

_Masters of Umdaar_ é um dos que mais usam essa ideia de Façanha como Equipamento e eles estabeleceram que todo Equipamento obtido dessa forma pode sofrer um _Desarmamento_ como parte de Custos ou como uma ação de _Criar Vantagem_ de um openente. Esse é um exemplo de solução para isso.

_Façanhas como Equipamento_ são muito úteis em _Extras_, como veremos no futuro. Além disso, Façanhas como Esquipamento também pode ser entendido como Façanhas enquanto Poderes, ou Façanhas enquanto Mutações, etc...

## Árvores de Façanhas para Façanhas Poderosas

Às vezes, seu personagem deseja ser realmente muito, muito, __*MUITO*__ hábil em uma determinada coisa específica. Por exemplo, ele deseja ser um personagem ao estilo House, um super-gênio quando se trata de medicina, mas não necessariamente um grande conhecedor de outras coisas (e um babaca completo no resto). 

Para isso, ele não precisa necessariamente colocar a perícia que ele deseja como sendo o pico de suas perícias. Ele pode colocar um pouco abaixo e combinar façanhas.

O ideal, nesse caso, é preparar uma árvore de façanhas, onde uma façanha mais específica demanda uma façanha mais genérica como _**Permissão**_ (guarde esse termo, ele será importante quando falarmos sobre _Extras_). Você só consegue comprar a façanha mais especializada se tiver a façanha mais genérica. 

Por exemplo, para nosso House, podemos criar a seguinte Árvore de Façanhas

> + _**Clínico Geral:**_ você possui um foco na medicina e em detectar doenças, recebendo +2 nos rolamentos relacionados[^2]
> + _**Cirurgião Geral:** (requer_ **Clínico Geral**_)_ você é capaz de realizar cirurgias corretivas e preventivas. Você pode, como uma ação de _**Criar Vantagens**_, renomear uma Consequência, passando em um teste de _Ofícios (Medicina)_ com dificuldade igual ao nível da Consequência. Se a consequência já tiver sido renomeada, você pode realizar um novo teste, contra nível+2, para remover a Consequência. É necessário dar um tempo mínimo equivalente ao de renomear a Consequência para realizar um novo teste. Em caso de Falha, o personagem deve absorver um ataque equivalente ao resultado rolado;

Perceba que para ser um _Cirurgião Geral_, o personagem deve ter primeiro a Façanha de _Clínico Geral_, mostrando que essa especialidade é extremamente poderosa e específica (só funciona para renomear e remover consequências). Temos, portanto, uma especialidade extremamente poderosa e específica que facilmente permite criar-se um personagem especialidade e poderoso naquilo que ele faz.

Perceba que as Árvores de Façanhas lembram um pouco o conceito da _Tech Tree_ de jogos de RPG eletrônicos: você sempre precisa ter alguns pré-requisitos, o que o torna uma árvore de Façanhas interligadas entre si.

E, de modo similar, podemos expandir em múltiplas Façanhas no mesmo nível e fazer a mescla em vários níveis. Por exemplo, pegando o que fizemos anteriormente, vamos fazer algumas Façanhas:

> + _**Neurologista:** (requer_ **Clínico Geral**_)_ você é especializado no conhecimento do cérebro e do sistema nervoso. Sempre que precisar identificar distúrbios mentais ou situações de comportamento neuroatípico, pode substituir _Empatia_ por _Conhecimentos_;
> + _**Neurocirurgião:** (requer_ **Neurologista** _e_ **Cirurgião Gerarl**_)_ você consegue realizar cirurgias neurológicas, que de outra forma seria algo extremamente arriscado. Recebe +2 nos testes de _Ofícios_ ao realizar tais cirurgias e, em caso de Falha, pode rolar para evitar danos ao paciente;
> + _**Infectologista:** (requer_ **Clínico Geral**_)_ você conhece muito sobre os efeitos de microorganismos no corpo humano. +2 ao realizar testes de _Criar Vantagens_ envolvendo tal conhecimento;
 
E uma coisa importante: as vantagens de Façanhas que se apliquem na mesma circunstância _**SE ACUMULAM**_: isso pode implicar, por exemplo, que um _**Infectologista**_ receba +4 se estiver tratando um paciente com uma infecção séria (+2 por _**Clínico Geral**_ e +2 por _**Infectologista**_). 

Perceba que isso acontece em situações _**MUITO**_ específicas, e conforme a especialização aumenta (ou seja, mais façanhas sejam necessárias), mais específicas serão as situações e, obviamente, mais vantajosos serão os benefícios (como no caso de _**Neurocirurgião**_). Isso é válido e importante, pois o jogador investiu nessa especialização toda, é justo que ele receba os benefícios pelo mesmo.

## As Façanhas e a Perícia Pico (ou, _Por que você não precisa ter Atirar como pico se você quer ser um_ sniper?)

Aqui cabe relembrarmos rapidamente que as perícias no Fate Básicos (e suas contrapartes nas _Abordagens_ do Fate Acelerado) são extremamente amplas: um personagem com níveis altos em Conhecimento pode ser o McGuyver, enquanto que com Lutar alto o bastante pode se tornar o Bruce Lee e com Empatia o bastate pode ser Patrick Jane de _O Mentalista_. Isso facilita muito as coisas, mas provoca uma espécie de _bug_, em especial quando coloca-se a pirâmide em perspectiva.

Por exemplo: Um personagem tem _Atirar_ _**Ótimo (+4)**_ enquanto outro possui _Atirar **Bom (+3)**_ com uma Façanha de _**Atirador Sniper**_ que lhe dá +2 para Atacar um alvo que não esteja na mesma Zona que ele.

Caso os dois tentem atacar contrra o mesmo alvo, na Zona seguinte aos mesmos (o que a perícia _Atirar_ permite), o primeiro teria uma Perícia Efetiva _menor_ que a do Sniper... 

E por que?

Por causa da Façanha, o _Atirar_ do Sniper passa a ser efetivamente _**Excepcional (+5)**_, contra o "mero" _**Ótimo (+4)**_

Pensando dessa forma, pode ser interessante deixar a perícia pico e/ou as duas um nível abaixo para aquilo no que seu personagem vai ser bom de maneira geral, e usar Façanhas para melhorar as perícias de nível abaixo em situações específicas.

Claro que nada impede você de ser como McGuyver, que tem _**Conhecimento Ótimo (+4)**_ e uma Façanha _**Improvisador**_ que dá +2 para _Criar Vantagens_ para criar coisas com elementos comuns do dia a dia. Mas é interessante pensar nisso para ver se você quer realmente ser tão bom assim ou se não compensa utilizar Façanhas para melhorar chances em situações específicas. Isso é muito importante de ser levado em consideração na hora de escolher as Façanhas de um personagem.

## Considerações Finais

Fate trabalha de maneira muito flexível quando se trata de Façanhas. Em geral, elas podem ser facilmente criadas conforme a necessidade do cenário, sendo que o próprio manual do Fate Básico e os livros de Fate trazem exemplos diversos de Façanhas.

Não citamos aqui, mas existem alternativas interessantes às Façanhas, como os Recursos de _Jadepunk_, onde cada Recurso representa uma técnica especial, um equipamento ou um contato relevantes.

No próximo Artigo, vamos conversar um pouco sobre os Extras, sobre o Fractal do Fate, e sobre como utilizar eles para criar elementos enriquecedores aos seus jogos.

Até lá... Role +4!

[dgw-aspectos]: https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-aspectos
[dgw-pericias]: https://www.dungeongeek21.com/bg/iniciando-no-fate-pericias
[definicao-facanha]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-basico/pericias-e-facanhas/#o-que-É-uma-façanha
[fae-facanhas]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-acelerado/facanhas/
[facanhas-investigar]: http://fatesrdbrasil.gitlab.io/fate-srd-brasil/fate-basico/investigar/#façanhas-para-investigar
[^1]: _**N.A.:**_ Exemplo de Façanha criada no momento em que o Artigo foi escrito
[^2]: perceba que aqui temos algo similar à Façanha de Conhecimentos _Especialista_
